\documentclass[a4paper]{article}

%% Language and font encodings
\usepackage[russian]{babel}   %% the latter defines the "fig//рис" choice
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

%% Sets page size and margins
\usepackage[a4paper,top=2.5cm,bottom=2cm,left=2.5cm,right=2cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}

%% Useful packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{gensymb}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}
\usepackage[export]{adjustbox}  %% to use "right" in picture-positioning
\usepackage{subcaption}

\usepackage{float}  % to make work "[H]"
\newenvironment{comment}{}{}



%% сейчас переопределим "title": чтобы заголовок был крупнее, а Отступ сверху меньше (по умолчанию)
\makeatletter
\def\@maketitle{%
	\newpage
	% \null
	%\vskip 2em%
	\begin{center}%
		% \let \footnote \thanks
		{\LARGE \@title \par}%
		%   \vskip 1.5em%
		{\large
			%    \lineskip .5em%
			\vskip 1em%
			\begin{tabular}[t]{c}%
				\@author
			\end{tabular}\par}%
		\vskip 1em%
		%    {\large \@date}%
	\end{center}%
	\par
	\vskip 1.5em}
%fi
\makeatother
% вот и переопределили "title"

\title{Метеохарактеристика энергичных 	атмосферных явлений}
\author{Свечникова Е.К.}

\begin{document}
	\maketitle	
	\begin{abstract}
	Механизм генерации потоков энергичных частиц грозовыми облаками - один из ключевых вопросов современной физики атмосферного электричества. Исследование высокоэнергичных атмосферных явлений требует анализа совокупности данных об электрических свойствах и составе облаков. В данной работе сопоставлены способы и результаты применения спутниковых данных для характеристики метеоусловий возникновения энергичных атмосферных событий двух видов: гамма-вспышек земного происхождения и приземных увеличений потока энергичных частиц. Приведён краткий обзор сведений о земных гамма-вспышках, полученных благодаря спутниковым наблюдениям. Изложены результаты оригинальных исследований приземных грозовых увеличений потока энергичных частиц, выполненных с помощью анализа спутниковых метеоданных в совокупности с моделированием состояния атмосферны средствами Weather Research and Forecast Model. Обнаружены и обсуждены сходные черты двух типов энергичных атмосферных явлений, подтверждающие общность механизма их возникновения. Предложен путь комплексного изучения энергичных явлений земной атмосферы, предполагающих комбинирование методик исследования двух феноменов.
	\end{abstract}

\section{Введение}
\hspace{1.em} Высокоэнергичные события, происходящие в атмосфере Земли и обусловленные грозовыми облаками, состоят в развитии потоков энергичных частиц, которые могут быть зарегистрированы как на поверхности земли, так и в околоземном пространстве. Изучение энергичных атмосферных событий началось с открытия в 1991 году гамма-вспышек земного происхождения (TGFs, terrestrial gamma-ray flashes), состоящем в излучении грозовыми облаками фотонов с энергией 10 кэВ-100 МэВ, длительностью 1-100 мкс \cite{dwyer_smith_cummer_2012}. Открытие и подавляющее большинство фактов регистрации TGF произведены с помощью детекторов космических аппаратов (BATSE, RHESSI, AGILE, Fermi). 
Известно, что структура электрического поля в облаке часто содержит области сильного поля, как направленного вверх, так и вниз. Потоки энергичных частиц, распространяющиеся вверх, регистрируются как TGF. Направленные к земле потоки создают приземные увеличения потока частиц. Явление обнаружено и активно изучается с помощью оборудования Исследовательской Станции Арагац в виде усиления потока электронов и фотонов с энергиями 10 кэВ - 1 МэВ, с характерной длительностью порядка десятков минут \cite{chilingarian2014}. Увеличение приземного потока часто оказывается обусловленным грозовыми облаками, потому называется приземным грозовым увеличением потока энергичных частиц (TGE, thunderstorm ground enhancement). \\

Механизм TGF и приземных увеличений потока частиц основан на "убегании" электронов: их ускорении при движении в атмосфере под действием электрического поля \cite{gurevich_2001}. Генерация при взаимодействии с воздухом новых убегающих электронов и других энергичных частиц приводит к образованию так называемых лавин убегающих электронов. Сопутствующее их распространению тормозное излучение обуславливает фотонную компоненту TGFs и TGEs. 
Общность происхождения TGFs и TGEs приводит к возможности эффективного применения к их изучению сходного исследовательского аппарата, а специфика условий наблюдения определяет ограничения его возможностей. Совместное рассмотрение метеохарактеристик TGF и TGE создаёт общую картину связи строения и состава облаков с вероятностью возникновения высокоэнергичных явлений. 

\section{Гамма-вспышки земного происхождения}
\hspace{1.em} Последнее десятилетие отмечено активным применением для исследования TGF дополнительного типа спутниковых данных. А именно, результаты наблюдений в гамма-диапазоне могут быть рассмотрены с информацией о метеорологических характеристиках областей возникновения TGF. Далее кратко излагаются основные выводы публикаций за 2010-2019 годы, посвящённых анализу параметров облаков, обуславливающих TGF. \\

Поиски отличительных свойств грозовых событий, обуславливающих TGF, ведётся среди геометрических характеристик конвективных структур, длительности существования грозовой ячейки и молниевой активности, параметров состава облаков. В \cite{splitt_2010} из анализа данных RHESSI найдено, что TGF характерны для высоких облаков (13.6 - 17.3 км) тропических штормов. В \cite{chronis_2016} рассмотрено 24 события TGF, обнаруженных Fermi GBM и сопровождающихся разрядами, зарегистрированными наземной грозопеленгационной системой. Анализ, выполненный с учётом данных метеорадара, свидетельствует о том, что TGF преимущественно возникают на высотах 11-13 км. С учётом различия условий проведения перечисленных исследований, наиболее вероятным диапазоном высот источника TGF можно считать 11-17 км, что существенно меньше предыдущей оценки в 15-21 км, полученной на основе сравнения наблюдаемых спектров TGF с результатами численного моделирования в ряде работ, включая \cite{dwyer_smith_2005} и \cite{babich_2008}. Все приведённые значения являются оценками сверху, потому что обнаружение TGF, которые могут происходить в более низких слоях атмосферы, затруднено по причине существенного поглощения излучения в воздухе. Этим же обстоятельствам может объясняться наблюдаемая тенденция TGF возникать в верхней части штормовых систем \cite{chronis_2016}. Вероятность возникновения TGF не обнаруживает зависимости от размера и конвективной мощности грозовой ячейки \cite{splitt_2010}, что объясняется тем, что для генерации гамма-вспышки необходимо наличие электрического поля большой напряжённости в достаточном диапазоне высот, но необязательно в области с большим горизонтальным размером. В согласии с этим обстоятельством находится и вывод, полученный в \cite{splitt_2010}, \cite{barnes_2015}: TGF развиваются преимущественно в облаках с высоким содержанием жидкой влаги и льда. Известно, что присутствие жидкой влаги существенно повышает интенсивность процессов электризации гидрометеоров \cite{Saunders2006}, что способствует разделению зарядов в облаке, и таким образом, образованию сильного электрического поля. В \cite{chronis_2016} обнаружено, что минимальная концентрация жидкой влаги в облаке для 24 проанализированных событий TGF составляет 0.54 гм${}^{-3}$.\\

Фундаментальный вопрос о взаимосвязи TGF и молниевого разряда подпитывает интерес к относительному расположению этих событий во времени. Так, в \cite{smith_2010} на основе данных RHESSI и WWLLN найдено, что средняя величина промежутка времени между пиком молниевой активности и TGF составляет 38 минут, с очень большим стандартным отклонением в 98 минут. Сопоставление данных о 72 событий TGF, зарегистрированных AGILE, с информацией о зафиксированных WWLLN молниевых разрядах приводит к выводу, что наиболее часто TGF происходят во время пика молниевой активности, определённого как максимальное количество молний в радиусе 25 км от TGF (в 60\% случаев); в 17\% событий TGF возникает до пика молниевой активности и в 23\% - после \cite{tiberia2019}.  Таким образом, TGF имеет тенденцию возникать во время или сразу после пика молниевой активности, что не свидетельствует об обусловленности TGF молнией потому, что разброс интервалов времён очень велик.\\
Учёт спутниковых метеоданных обогащает исследования TGF, позволяя существенно уточнить условия инициации земных гамма-вспышек. Окончательная ясность, однако, ещё не достигнута, ввиду несовершенства измерительной техники и недостаточности ансамбля данных. В частности, открытым остаётся вопрос взаимовлияния TGF и молниевых разрядов, а значит и деталей механизма инициации обоих явлений.


\section{Приземные увеличения потока частиц}
\hspace{1.em} Приземные увеличения потока энергичных частиц (электронов, гамма-квантов и нейтронов), измеряемые при прохождении облаков над детекторами, расположенными на поверхности земли, обыкновенно имеют длительность порядка десятков минут, что сильно превосходит длительность TGF и свидетельствует о том, что вызывающий приземные увеличения потока частиц процесс протекает в области размером в несколько километров. Характерны увеличения потока электронов с энергией  10 кэВ - 1 МэВ. Иногда TGE обнаруживают кратковременные всплески высокоэнергичной составляющей: поток частиц с энергией 10 кэВ - 100 МэВ наблюдается на протяжении 1-100 мс, что увеличивает сходство усиления приземного потока частиц с земными гамма-вспышками. Увеличения потока энергичных частиц, регистрируемые в Арагац вне летнего сезона рассматриваются не так давно и обычно не сопровождаются молниевой активностью, а потому, строго говоря, не включаются в понятие TGE. Однако, интенсификация потока частиц свидетельствует о развитии в облаке области сильного электрического поля, даже если не сопровождается молниевой активностью. Именно ускорение и размножение энергичных частиц в электрическом поле грозового облака составляет суть явления TGE, а потому зимние события увеличения потока и TGE являются близкими явлениями и допускают рассмотрение в рамках одной методики.
Методика анализа строения облака и восстановления распределения заряда включает моделирование состояния атмосферы средствами модели WRF и использование результатов измерений приземной напряжённости электрического поля \cite{svechnikova_2018}. Применение методики показано на примере зимнего события как менее типичного и изученного, чем летние увеличения потока энергичных частиц под грозовыми облаками.

\subsection{Летние события TGE}
\hspace{1.em} В отличие от TGF, TGE возникают в результате развития в облаке лавин убегающих электронов, движущихся вниз, что возможно при существовании в нижней части облака области достаточно сильного электрического поля, направленного вверх. Закономерно предположить, что развитию TGE благоприятствует наличие нижнего положительно-заряженного слоя. Это предположение подтверждено путём восстановления зарядовой структуры обусловивших TGE облаков для 28 зарегистрированных на исследовательской станции Арагац событий. Характерные значения высот облачных слоёв, образующих область сильного поля, в которой развивается TGE – 2-10 км над землёй. Для большинства событий TGE структура облака хорошо описывается моделью двух слоёв, расположенных один под другим, нижний слой при этом положительно заряжен и обычно состоит из частиц снежной крупы, верхний заряжен отрицательно и образован частицами снега и льда. Плотность и суммарный заряд снежных частиц обычно примерно на два порядка больше, чем для ледяных частиц, что позволяет не учитывать ледяные частицы при рассмотрении летних событий. Облачная влага (мельчайшие водяные капли) располагаются в среднем на высотах 0.4 - 3.5 км на поверхностью, снежная крупа - до 4.5 км, ледяные частицы - от 3 км до 6.6 км, дождевые капли - до 2.8 км, снег - до 5.6 км. TGE возникают в облаках с относительно высокой плотностью жидкой влаги (порядка $10^{-4}$ гм${}^{-3}$) и твёрдых гидрометеоров (снежной крупы, снега - порядка $10^{-3}$ гм${}^{-3}$, льда - $10^{-5}$ гм${}^{-3}$), не обнаруживая зависимости от горизонтальных размеров облака и конвективной силы шторма. Характерная для TGE концентрация жидкой влаги в облаке существенно меньше значения, типичного для производящий TGF облаков, что связано с большим различием в интенсивности самих событий образования энергичных частиц. TGE обыкновенно прерывается молниевой вспышкой, что объясняется разрядкой облака и уничтожением или резким уменьшением области сильного поля. Нередко явление увеличения потока энергичных частиц наблюдается и для облаков, не проявляющих молниевой активности. 

\subsection{Зимние события приземного увеличения потока энергичных частиц}
\hspace{1.em} Анализ структуры облаков, обуславливающих приземные грозовые увеличения, наблюдаемые в Арагац в холодное время года (с октября по апрель), обнаруживает существенные сезонные отличия. Летние облака, создающие TGE, чаще всего состоят из нижнего кластера снежной крупы и верхнего кластера частиц снега. Концентрация льда, как правило, на один-два порядка ниже концентрации снега. Для зимних событий оказывается характерным относительно высокая концентрация льда, по порядку величины достигающая концентрации снежных частиц. Периоды прохождения скоплений ледяных частиц над Станцией обнаруживают сильную корреляцию с периодами интенсификации напряжённости приземного электрического поля, направленного вверх. Эта зависимость свидетельствует о наличии на частицах льда существенного отрицательного заряда, определяющего динамику приземного электрического поля. Некоторые зимние события увеличения потока частиц могут быть объяснены созданием электрического поля только ледяных частиц, без учёта влияния других типов гидрометеоров, которые присутствуют в меньших концентрациях и не обнаруживают корреляции с наблюдаемой на земле динамикой электрического поля.\\

Принцип сопоставления результатов моделирования со спутниковыми данными удобно рассмотреть на примере события приземного увеличения потока частиц, зарегистрированного на станции Арагац 9 января 2019 года, между 05:00 и 10:00 UTC. На рис.\ref{fig:20190109_flux_and_field} приведена зависимость приземной напряжённости электрического поля и скорости счёта частиц от времени, а на рис.\ref{fig:20190109_ice_dens_in_time} - динамика распределения по высоте плотности частиц льда и снега над Станцией. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/20190109_flux_and_field_marked.png}
	\caption{\label{fig:20190109_flux_and_field} Динамика приземных значений напряжённости электрического поля (синяя кривая; положительным считается поле, направленное вниз) и скорости счёта частиц (чёрная кривая), измеренных во время события 9 января 2019 года. Оранжевым выделены два основных периода интенсификации напряжённости поля и потока частиц.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/20190109_ice_dens_in_time_marked.png}
	\caption{\label{fig:20190109_ice_dens_in_time} Зависимость плотности частиц льда над Станцией от высоты (вертикальная ось) и времени (горизонтальная ось). Оранжевым  выделены периоды прохождения над Станцией наиболее плотных частей кластеров ледяных частиц, обусловившие два основных периода интенсификации напряжённости поля и потока частиц.}
\end{figure}

Для подтверждения корректности результатов моделирования проведено сравнение с данными системы METEOSAT, с помощью которой European Organisation for the Exploitation of Meteorological Satellites (EUMETSAT) осуществляет мониторинг земной атмосферы\cite{meteosat}. На рис.\ref{fig:20190109_eumetsat} представлена характерная картина облачности над Станцией (расположена на горе, находящейся в центре кадра) перед увеличением приземного потока частиц, по данным продукта Cloud Top Height (синий цвет соответствует высоте верхней границы облачности примерно 4 км, что согласуется с результатом моделирования, рис. \ref{fig:20190109_ice_dens_in_time}). Увеличение потока частиц наблюдается, когда перемещаемое преобладающим юго-западным ветром облако оказывается над Станцией. Горизонтальный размер облака - около 10 км.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/2019-01-09_18-30_eumetsat_cth_f_with_legend.png}
	\caption{\label{fig:20190109_eumetsat} Типичное распределение облачности перед усилением приземного потока частиц. Наблюдательная станция расположена на горе, находящейся в центре кадра. Вне окрашенных фрагментов облачность отсутствует.}
\end{figure}

Таким образом, аналогично летним событиям приземных грозовых увеличений, интенсификация потока энергичных частиц в холодное время года происходит в результате ускорения и размножения электронов в созданном облаком электрическом поле, направленном вверх. Распределение поля при этом создаётся отрицательно-заряженным слоем частиц льда, над которым в некоторых случаях присутствует слой снежных частиц, имеющих согласно оценкам положительный заряд. Кластеры гидрометеоров располагаются на высоте до 5 км от поверхности земли, то есть в среднем ниже, чем летом, что согласуется с изменением высоты изотерм, определяющих конденсацию пара и дальнейшее замерзание. Температура на поверхности при этом ниже 0\degree C, поэтому облака почти лишены водяного пара и жидкой влаги, основными составляющими имеют твёрдые гидрометеоры - частицы льда и снега.



\section{Заключение}
\hspace{1.em} Использование спутниковых данных позволяет получить оценки высоты источников потоков энергичных частиц, наблюдаемых из космоса в виде TGF или на поверхности земли в виде TGE. Для TGF полученная оценка ограничивает высоту возникновения излучения сверху, а для TGF - снизу, потому что атмосферное поглощение сильно затрудняет или вовсе делает невозможным наблюдение TGF, происходящих в более  низких слоях атмосферы и TGE, происходящих более высоко. Рассмотрение TGF учитывает и конкретизирует в основном условия и процессы в верхней части облачности (выше 7 км), а TGE - в нижней (ниже 7 км). Оба типа явлений обнаруживают отсутствие зависимости от размеров и конвективной силы сопутствующего шторма и наиболее вероятно производятся облаками с высоким содержанием жидкой влаги и твёрдых гидрометеоров, что указывает на общность механизмов инициации и развития лавин энергичных частиц, распространяющихся вверх и вниз. Перечисленные факты позволяют предположить возможность экстраполяции результатов, полученных при исследовании TGE на процессы, приводящие к развитию возможных нерегистрируемых TGF в диапазоне высот от 0 до 7 км над поверхностью, и наоборот - изучение TGF может способствовать оценке свойств TGE, возникающих выше 7 км. Таким образом, возможен комплексный анализ сведений о метеоусловиях, благоприятствующих TGF и TGF, с целью составления общей картины развития лавин энергичных частиц во всём диапазоне высот.\\

Автор выражает благодарность Е.А. Марееву за чуткое руководство на всех стадиях исследования, И.В. Ильину за помощь в применении WRF и обсуждение результатов, А.А. Чилингаряну за огромный массив наблюдательных данных и регулярные воодушевляющие рассмотрения свежих событий.
Работа выполнена при поддержке Российского Научного Фонда, проект № 19-17-00218.


\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{dwyer_smith_cummer_2012} J.R. Dwyer, D.M. Smith, S.A. Cummer, \emph{High-Energy Atmospheric Physics: Terrestrial Gamma-Ray Flashes and Related Phenomena}, J Space Sci Rev, 173, 133-196, 2012.

\bibitem{chilingarian2014} A.Chilingarian, \emph{Thunderstorm Ground Enhancements - model and relation to 	lightning flashes}, Journal of Atmospheric and Solar-Terrestrial Physics, 107, 68-76, 2014.

\bibitem{gurevich_2001} A. V. Gurevich and K. P. Zybin, \emph{Runaway breakdown and electric discharges in thunderstorms}, Physics-Uspekhi, 44, 11, 1119-1140, 2001.
		

\bibitem{splitt_2010} Splitt, M. E., S. M. Lazarus, D. Barnes, J. R. Dwyer, H. K. Rassoul, D. M. Smith, B. Hazelton, and B. Grefenstette \emph{Thunderstorm characteristics associated with RHESSI identified terrestrial gamma ray flashes}, J. Geophys. Res., 115, A00E38, 2010

\bibitem{chronis_2016} Chronis, T., M. Briggs, G. Priftis, V. Connaughton, J. Brundell, R. Holzworth, S.
Heckman, S. McBreen, G. Fitzpatrick, and M. Stanbro, \emph{Characteristics of Thunderstorms that produce Terrestrial Gamma-ray Flashes}, Bull. Amer. Meteor. Soc. April 2016, 639, 2016.

\bibitem{dwyer_smith_2005} Dwyer, J. R., and D. M. Smith. \emph{A comparison between Monte Carlo simulations of runaway breakdown and terrestrial gamma-ray flash observations}, Geophys. Res. Lett., 32, L22804, 2005.

\bibitem{babich_2008} L.P. Babich, E.N. Donskoy, I.M. Kutsyk, \emph{Analysis of atmospheric gamma-ray flashes detected in near space with allowance for the transport of photons in the atmosphere}, J. Exp. Theor. Phys. 107, 49, 2008.

\bibitem{barnes_2015} Barnes, D. E., M. E. Splitt, J. R. Dwyer,	S. Lazarus, D. M. Smith, and H. K. Rassoul, \emph{A study of thunderstorm 	microphysical properties and lightning	flash counts associated with terrestrial gamma-ray flashes}, J. Geophys. Res. Atmos., 120, 3453–3464, 2015.

	\bibitem{Saunders2006} 	Saunders, C. P. R., H. Bax-Norman, C. Emersic, E. E. Avila, and N. E. Castellano, \emph{Laboratory studies of the effect of cloud conditions on graupel/crystal charge transfer in thunderstorm electrification}. Quart. J. Roy. Meteor. Soc., 132, 2653–2673, 2006


\bibitem{smith_2010} Smith, D. M., B. J. Hazelton, B. W. Grefenstette, J. R. Dwyer, R. H. Holzworth, and E. H. Lay, \emph{Terrestrial gamma ray flashes correlated to storm phase and tropopause height}, J. Geophys. Res., 115, A00E49, 2010.

\bibitem{tiberia2019} Alessandra Tiberia, Stefano Dietrich, Federico Porcù, Martino Marisaldi, Alessandro Ursi, Marco Tavani, \emph{Gamma ray storms: preliminary meteorological analysis of AGILE TGFs. Meteorology of AGILE TGF observations}, Rendiconti Lincei. Scienze Fisiche e Naturali, 2019.


\bibitem{svechnikova_2018} E. K. Svechnikova, N.V. Ilin, E.A. Mareev, \emph{Recovery of electrical structure of the cloud with use of ground-based measurement results}, Proceedings of TEPA-2018.
	
	
\bibitem{meteosat} 
Meteosat,
\texttt{https://eumetview.eumetsat.int/mapviewer/}
\end{thebibliography}	



%\bibliography{ref} 
%\bibliographystyle{ieeetr}

\end{document}
